<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Tufan Tunç]]></title>
        <description><![CDATA[Tufan Tunç]]></description>
        <link>https://tufantunc.com</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Jan 2017 20:39:12 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://tufantunc.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 20:39:08 GMT</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[Blog]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>
    Blog
    <a href="https://tufantunc.com/rss.xml" target="_blank" class="rss"><i class="icon icon-rss-squared"></i></a>
  </h1>
  <ul id="blog-posts">
    
    <li>
      <a href="/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/">
        <span>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</span>
        <time>11 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/2017-kisisel-hedeflerim/">
        <span>2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim</span>
        <time>03 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi/">
        <span>SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak</span>
        <time>24 Aralık 2016</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari/">
        <span>Static Site Generator Kullanmanın Avantajları</span>
        <time>02 Ekim 2016</time>
      </a>
    </li>
    
  </ul>
  <!-- Page Listing -->
<div id="pagination">
    <ul>
        <!-- Previous Page Button -->
        
            <li class="disabled"><span>Önceki</span></li>
        

        <!-- Page Number Buttons -->
        
            
                <li class="active"><span>1</span></li>
            
        

        <!-- Next Page Button -->
        
            <li class="disabled"><span>Sonraki</span></li>
        
    </ul>
</div>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog</guid>
            <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 11:31:28 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Hakkımda]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content">
  <h1>Hakkımda</h1>
  <p>Adım Tufan Tunç. İstanbul'da yaşıyorum.</p>
  <p>
    Front-End Developer'ım. Yani sürekli olarak tarayıcıların kod yorumlaması arasındaki farkları, kullanıcı deneyimini araştırıyor, servisler ve arayüz arasında etkileşim için bolca javascript yazıyorum.
    Çalışma ortamında yeni fikirleri uygulamayı, yeni teknolojiler öğrenmeyi ve iş akışını otomatize etmeyi seven biriyim.
  </p>
  <p>
    Blogumda arayüz geliştirme hakkında edindiğim tecrübeleri ve fikirlerimi paylaşıyorum.
  </p>
  <p>
    İş dışında ise okumayı, dizi izlemeyi, motorsiklet sürmeyi ve bilgisayar oyunları oynamayı severim.
  </p>
  <p>Çalışma hayatım ve yer aldığım projelerle ilgili detaylar <a href="https://tr.linkedin.com/in/tufantunc" rel="external" target="_blank">LinkedIn profilim</a>de mevcut.</p>
  <p>Üzerinde çalıştığım açık kaynaklı projelerimi <a href="https://github.com/tufantunc/" rel="external" target="_blank">Github</a> üzerinde inceleyebilirsiniz.</p>
  <p>Bana ulaşmak isterseniz <a href="/iletisim.html">iletişim</a> sayfasındaki bilgileri kullanabilirsiniz.</p>
  <h2>Bu internet sitesini geliştirirken:</h2>
  <ul>
    <li>Tasarım için Photoshop'tan,</li>
    <li>CSS ve HTML optimize işlemleri için Grunt ve eklentilerinden,</li>
    <li>Statik html dosyalarını oluşturmak için DocPad ve eklentilerinden yararlandım.</li>
  </ul>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/hakkimda</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/hakkimda</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Oct 2016 11:10:26 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Front-End Developer]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>Merhaba.</h1>
  <p>Adım Tufan Tunç.<br/>
    CRM Akademi şirketinde <strong>Front-End Developer</strong> olarak çalışıyorum.</p>
  <p>Performanslı JavaScript uygulamaları ve Front-End geliştirme ortamının
otomasyonu için uygulamalar geliştirerek hem geliştiriciler hem de
kullanıcılar için <span class="highlight">daha hızlı bir web</span> inşa etmeyi amaçlıyorum.</p>

  <h2>Son Blog Yazım:</h2>
  
  <p class="no-margin-top"><a href="/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/">KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</a></p>
  


</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 20:02:30 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[İletişim]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content">
  <h1>İletişim</h1>
  <p>
    Eğer herhangi bir konuda bana bir sorunuz varsa ya da sadece selam vermek isterseniz bana bir e-posta gönderin: <span class="email" data-address="tufan" data-domain="tufantunc.com"></span>
  </p>
  <p>
    Dilerseniz <a href="https://twitter.com/tufant" rel="external" target="_blank">Twitter adresime</a> bir ileti gönderebilir ya da <a href="https://tr.linkedin.com/in/tufantunc" rel="external" target="_blank">LinkedIn</a> üzerinde beni ekleyebilirsiniz.
  </p>
  <p>
    Hem e-posta hem de sosyal medya hesaplarımı günlük takip ediyorum.
  </p>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/iletisim</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/iletisim</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 20:08:32 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</h1>
  <p>Arayüz Geliştiriciler Angular.js ve React.js arasında taraf olurken, pek çok geliştirici KnockoutJS’nin adını duymadı bile. Ben 1 yıldan fazla süredir bu javascript kütüphanesini kullanıyorum. Sizin de kullanmanız için birkaç sebep sıraladım.</p>
  <p>Önceki yazılarımda daha çok web uygulamaları arayüzleri geliştirdiğimden bahsetmiştim. Bu nedenle dinamik olarak değişen ve kullanıcı ile sunucu arasında data alışverişlerini yönetmek için bir kütüphaneye ihtiyaç duyuyorduk. Dolayısıyla two-way binding denilen, arayüz ile javascript arasında data senkronizasyonu yapan bir kütüphane aradık. O dönem birlikte çalıştığımız <a href="http://www.cuneytbekar.net" rel="coworker" target="_blank">Software Architect Cüneyt Bekar</a> ile birlikte, dinamik arayüzleri kontrol edebileceğimiz bir framework arayışına koyulduk.</p>
  <p><a href="http://knockoutjs.com/" rel="nofollow" target="_blank">KnockoutJS</a> kullanmaya karar verirken pek çok popüler front-end js kütüphanesinin özelliklerini ve yazım stillerini inceleme fırsatı buldum. Bu yazıda daha çok <a href="https://angularjs.org/" rel="external" target="_blank">Angular.js</a> ve <a href="https://facebook.github.io/react/" rel="external" target="_blank">React.js</a> üzerinden gideceğim.</p>
  <p>İhtiyaçlarımız basit: Hali hazırda çalışan projelere kolayca entegre edebileceğimiz, öğrenme süresi kısa, yazımı kolay, templating özelliğine sahip bir framework bulmak.</p>
  <h2>Angular.js</h2>
  <p>Angular.js’nin popülerliği bizi manipüle etti, onun üzerinde çok durduk. Kendi yazım stiline sahip olması bizim için büyük problem yarattı, üstelik dökümantasyonu da karmaşıktı. Projelerde backend developer’ların da gerektiğinde js ya da html dosyalarına müdahale edebileceği basitlikte kodlar yazmamız gerekiyordu. Angular’ın yazımı aşina olmayan biri için hiç de müdahale edilebilir değil. Elememizin en büyük sebeplerinden biri de routing ve controller gibi backend’de .net kullandığımız projelerde hiç kullanmayacağımız özelliklere sahip olmasıydı. Angular.js tahmin ettiğimizden çok daha büyük, ASP.NET MVC gibi bir framework çıktı.</p>
  <h2>React.js</h2>
  <p>React.js performans karşılaştırmalarında yarattığı farkla bizi heyecanlandırmıştı. Diğer taraftan JSX yazımı harika görünüyordu. Ancak bu da Angular gibi javascript’in dışında bir yazım stili ve yine aşina olmayan birinin müdahalesi zor. Diğer taraftan jsx dosyalarının compile edildikten sonra yayınlanması projelerin süresini uzatacaktır. Bizim aradığımız ise tek sayfalık bir basit bir formda veya çok sayfalı karmaşık projelerde kullanabileceğimiz ortak bir framework. React’in yazım stili küçük projeler için büyük zaman kaybına neden olabilir. Üstelik jQuery ile olan anlaşmazlığı da can sıkıcı. Çünkü müdahale etmemiz ya da ek geliştirme yapmamız gereken çoğu projede jQuery kullanılıyor. Ayrıca HTML elemanlarını da JS içine yazmamızı şart koşuyor. Virtual DOM’u kullanması pek çok açıdan fayda sağlasa da amacımız alışkanlıklarımızı bozmamak olduğundan React’i de eledik.</p>
  <h2>KnockoutJS</h2>
  <p>KnockoutJS’yi incelerken yazım stiline bayıldık. Değişken tanımlama kuralı dışında, klasik javascript yazdığınızı hissediyorsunuz. 43 kb’lık dosya boyutu ile Angular.js(81 kb) ve React.js(78 kb)’den neredeyse yarı yarıya daha küçük. Dökümantasyonu oldukça güzel ve basit anlatımlı. Tutorial uygulaması ile birkaç saatte Knockout’a hakim olmak mümkün. Ayrıca jQuery ve benzeri diğer kütüphane ve pluginlerle uyumlu. Sadece UI ve javascript arasında data-binding için yazılmış ve bunu başarıyla yapıyor.</p>
  <h3>Tarayıcı uyumluluğu konusu</h3>
  <p>Bu konu bizim karar vermemizdeki en etkin sebeplerden biri. Çünkü müşterilerden bazıları için daha önce geliştirilmiş uygulamaların ie6 uyumluluğuna dair fix çalışmaları yapıyorduk. Dolayısıyla, olabilecek en geniş tarayıcı desteğine sahip framework’ü seçmemiz gerekliydi. Angular ve React’in sadece A sınıfı tarayıcılarda(ie9 ve üstü Chrome, Firefox vb.) çalışması kararımızı kolaylaştırdı.</p>
  <p>KnockoutJS ise ie6, firefox 2.0 ve sonrası tüm browser’ları destekliyor.</p>
  <figure>
    <iframe src="//giphy.com/embed/l0MYGhnGm3sTNreow?html5=true&hideSocial=true" width="680" height="379" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen></iframe>
    <figcaption>
      Bilin bakalım çevremde KnockoutJS kullanan başka kim var?
    </figcaption>
  </figure>
  <h3>KnockoutJS’nin eksikleri</h3>
  <p>Angular ve React gibi geliştirme aşamasında fazla kuralcı olmaması nedeniyle spagetti kod yazımına çok müsait. Eğer kodlar doğru bir şekilde organize edilmezse büyük projelerde içinden çıkılmaz karmaşalara neden olabilir. Tüm siteyi tek view-model’da hazırlayabilir ya da tek sayfada 10 ayrı view-model kullanabilirsiniz. Mimari tamamen geliştiriciye kalmış.</p>
  <p>Diğer yandan React ve Angular kadar kalabalık kullanıcı komünitesine sahip değil. Bu nedenle ihtiyaçlarınız için plugin aramaktansa çoğu zaman kendiniz yazmanız gerekecektir. Hazır çözümleri çok nadiren bulabiliyorsunuz.</p>
  <p>Bir sonraki yazımda KnockoutJS ile örnek uygulama geliştirmesini anlatacağım. O zamana dek <a href="http://learn.knockoutjs.com/#/?tutorial=intro" rel="external" target="_blank">Tutorial</a> sayfasındaki alıştırmaları yapabilirsiniz.</p>
  <p>Eklemek istediğiniz tecrübeleriniz ya da merak ettiğiniz bir konu varsa yorum yazmaktan çekinmeyin.</p>
  <p>Sonraki yazıda görüşmek üzere.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>11 Ocak 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/knockoutjs/">knockoutjs</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/angular/">angular</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/react/">react</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/javascript/">javascript</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep&url=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/&title=KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep&summary=KnockoutJS javascript kütüphanesini kullanmanız için sizi ikna etmeye çalıştığım bir yazı.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep';
		window.disqus_identifier = 'blog-knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep';
		window.disqus_title = 'KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak</h1>
  <figure>
    <img alt="ssl seritifikası ile tarayıcıda görünen güvenli bağlantı bilgisi" src="https://tufantunc.com/content/blog/ssl-sertifikasi-guvenli-baglanti-bilgisi.jpg">
    <figcaption>
      SSL seritifikası ile tarayıcıda görünen güvenli bağlantı bilgisi
    </figcaption>
  </figure>
  <p>Genellikle uygulama arayüzleri geliştirdiğimden SEO konusu benim için ikinci planda kaldı. Güvenlik konuları ise daha ön planda.</p>
<p>Bu nedenle <a href="https://ahrefs.com/blog/" target="_blank" rel="external">Ahrefs</a> blogunu nadiren takip ederim. Geçtiğimiz aylarda tesadüfen denk geldiğim yazıda <a href="https://ahrefs.com/blog/http-vs-https-for-seo/" target="_blank" rel="external">Google'ın https bağlantılarını pozitif SEO kriteri olarak kabul etmesi</a> bilgisi ilgimi çekti (Yazı çok daha eski).
Tıpkı Github Pages özelliğini kullanarak hosting ve versiyonlama işlemlerimi bedavaya getirmemdeki gibi SSL sertifikası için de hemen ücretsiz bir servis aramaya koyuldum.
  </p>
  <blockquote>Google Webmaster blogunda yayınlanan bir yazıda https adreslerinin sıralamada öncelik kazanacağına dair detaylar mevcut. Kaynak: <a href="https://webmasters.googleblog.com/2014/08/https-as-ranking-signal.html" target="_blank" rel="external">Google Webmaster Blog</a></blockquote>
  <h2>Cloudflare ücretsiz SSL hizmeti</h2>
  <p><a href="https://www.cloudflare.com/" target="_blank" rel="external">Cloudflare</a> servisini daha önce deneme amaçlı kullanmıştım. Ücretsiz olmasına rağmen çok başarılı servisleri var.
  Bir dönem özellikle sık sık bot saldırısı alan siteler, Cloudflare ile bu saldırıları nasıl hasarsız atlattığını yazdı. İnternette bu konuda pek çok başarı hikayesi okumuştum. Bu yazılardan da etkilenerek Cloudflare'den sonra aramaya devam etmedim. Benin için SSL ve Cache hizmetleri oldukça cazip ve şimdilik bunlarla ilgileniyorum.</p>
  <p>Cloudflare sitesinden bir üyelik aldıktan sonra DNS yönetimini ona devretmeniz gerekiyor. DNS kayıtlarımı Cloudflare üzerine taşıdım, bu oldukça kolay bir işlem. Kayıt olduktan sonra site sizi adım adım yönlendiriyor.</p>
  <p>Kurulumu doğru yaptıysanız eğer sitenize erişimde bir sıkıntı yaşamıyor olmalısınız. Artık SSL sertifikanızı aktifleştirmeniz için birkaç kolay adım kaldı. Bunlardan ilki, Cloudflare panelindeki Crypto sayfasından SSL alanına gitmek ve Full seçeneğini seçmek. Böylece Full SSL aktifleşecek. Artık sitenize https üzerinden ulaşabilirsiniz.</p>
  <p>İkinci adım ise tüm http trafiğini https adresine yönlendirmek. Eğer hosting firmanız varsa, bunu hosting panelinizden ya da linux sunucular için htaccess dosyası ile yapmak mümkün. Dileyen o yöntemleri araştırıp bulabilir. Ancak ben Github Pages kullandığımdan her ikisine de sahip değilim. Dolayısıyla yine Cloudflare panelindeki yönlendirme özelliklerinden faydalanacağım.</p>
  <p>Bunu yapmak için Page Rules sayfasına gitmeli ve buradan yönlendirme için kural tanımlamaları yapmalıyız. Ben ilk olarak www önekini kullanmak istemediğimden, bu adrese ait trafiği <i>https://tufantunc.com</i> adresine yönlendirdim. Yaptığım ayarlama resimdeki gibi.</p>
  <figure>
    <img alt="www önekine ait 301 redirect yönlendirmesi" src="https://tufantunc.com/content/blog/www-oneki-icin-301-redirect-yonlendirmesi.jpg">
    <figcaption>
      Site adresimde www önekini kullanmak istemediğimden böyle bir yönlendirme yaptım.
    </figcaption>
  </figure>
  <p>İkinci adım tüm site trafiğini https adresine yönlendirmek. Bunun için kullandığım ayarlar da resimdeki gibi.</p>
  <figure>
    <img alt="Cloudflare servisinin her zaman https kullan ayarı" src="https://tufantunc.com/content/blog/always-use-https-ayari.jpg">
    <figcaption>
      Cloudflare tüm site trafiğini https adresine yönlendirmek için bir seçenek sunuyor.
    </figcaption>
  </figure>
  <p>Bu iki adım ile SSL sertifikamızı kullanan https adresimizi aktifleştirmiş olduk. Benim için üçüncü bir adım daha oldu. Cache'leme özelliğini aktifleştirmek çok kolaydı. Açıkcası bana ne kadar faydalı olacağını düşünmeden bunu da aktifleştirdim. Üçüncü bir kural ekleyip ayarları resimdeki gibi seçin.</p>
  <figure>
    <img alt="Cloudflare cache ayarları" src="https://tufantunc.com/content/blog/cloudflare-cache-ayarlari.jpg">
    <figcaption>
      Cloudflare servisi ücretsiz bir Cache özelliği de sunuyor.
    </figcaption>
  </figure>
  <h2>Güvenli olmayan içerik hatası</h2>
  <p>Ben ilk defa güvenli bağlantı ile siteme ulaşmayı denediğimde bu hatayı aldım. İlginç bir şekilde Firefox detayları paylaşmıyor. Ancak Chrome'daki developer tools sayesinde hatayı anladım.</p>
  <ol>
    <li>Sayfamdaki görseller hala http adresimden yükleniyordu ve bu nedenle tarayıcılar sitemi güvenli olarak kabul etmiyor.</li>
    <li>Yorumlarda kullandığım Discus servisine ait js dosyaları http adresinden yüklenmeye çalıştığı için tarayıcı bu script'in yüklenmesini engelliyor.</li>
  </ol>
  <p>Her iki sorunu da düzeltmek benim için çocuk oyuncağı oldu. İlk olarak sitemi generate ettiğim uygulama olan Docpad'in ayarlarından varsayılan adresime https ekledim. Tüm sayfaları yeniden generate ettim ve bu sayede görsellerin url adresleri istediğim şekilde düzeldi.</p>
  <p>Discus hizmeti ise Docpad'in services isimli bir eklentisi sayesinde sayfalara ekleniyor. Eklentinin dosyalarını açıp url adresine https ekledim. Bu sorun da böylece düzelmiş oldu.</p>
  <h2>Sonuç Olarak</h2>
  <p>SEO'yu bahane ederek ücretsiz SSL sertifikası ve kolayca Cache mekanizması kurmuş oldum. Bloglamak için WordPress kullananlar eminim CloudFlare servisi için bir eklenti bulabilir, belki de bu ayarları daha kolay yapabilir. Ancak benim gibi kendi blogunu kendisi hazırlayanlar için bu ayarlamalar keyifli bir uğraş olacak.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>24 Aralık 2016</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/google/">google</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/seo/">seo</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/ssl/">ssl</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/github/">github</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/cloudflare/">cloudflare</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak&url=https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi/&title=SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak&summary=SSL sertifikası kullanmanın sitenize sağladığı seo avantajlarını ve Github Pages üzerine kurulu siteye sertifika alma yöntemini anlattım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi';
		window.disqus_identifier = 'blog-ssl-sertifikasinin-seo-etkisi';
		window.disqus_title = 'SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Static Site Generator Kullanmanın Avantajları]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>Static Site Generator Kullanmanın Avantajları</h1>
  <figure>
    <img alt="static site generator çalışma şekli" src="https://tufantunc.com/content/blog/static-site-generator-workflow.jpg">
    <figcaption>
      Static Site Generator'ların çalışma şekli.<br/>
      Kaynak: <a href="http://www.slideshare.net/mackato/blogging-on-jekyll" target="_blank">SlideShare</a>
    </figcaption>
  </figure>
  <p><a href="http://mailchimp.com" target="_blank" rel="external">MailChimp</a> ana sitesinin static site generator ile hazırlanması şaşırtıcı olmadı. Statik siteler son zamanlarda büyük firmaların
  <em>yeniden</em> gözdesi oldu. <a href="https://www.google.com/trends/2014/" target="_blank" rel="external">Google 2014 arama trendleri</a> sayfasını statik site olarak hazırlamasının ardından
  çeşitli servislerini statik sayfalar ile hazırlamayı tercih ediyor. Avantajlarını araştırdıktan sonra ben de kendi sitemi ve blog sayfalarımı static site generator ile hazırlamaya karar verdim.</p>
  <h2>Static site generator nedir?</h2>
  <p>Static site generator araçları, hazırlanış aşamasında html template yapıları ve veri tabanı gibi CMS özellikleri ile geliştirme ortamı sağlarken, çıktı olarak sadece html sayfaları oluşturan
  sistemlerdir. <a href="https://staticsitegenerators.net/" target="_blank" rel="external">Staticsitegenerators.net</a> sitesine göre Github üzerinde 437 tane sitatic site generator bulunmakta. Aynı siteden
  projelere verilen yıldızları ve güncellenme sıklıklarını da inceleyebilirsiniz.</p>
  <blockquote>Kendi sitemi geliştirirken <a href="http://docpad.org" target="_blank" rel="external">DocPad</a> adlı static site generator'dan yararlandım.</blockquote>
  <h2>Neden statik sayfa kullanımına geri dönüldü?</h2>
  <p>Web'deki bu eskiye dönüşün ardında iki temel sebep var:</p>
  <ol>
    <li>Statik siteler dinamik sitelere göre çok daha az kaynak tüketiyor ve daha performanslı</li>
    <li>Statik sayfaları oluşturmak eskisi gibi eziyet değil, artık çok gelişmiş yardımcı araç seçenekleri var</li>
  </ol>
  <h2>Statik Sitelerin Avantajları</h2>
  <p>Statik site oluşturmamın avantaj ve dezavantajlarını kendi açımdan listeledim.</p>
  <h2>1) Düşük kaynak ihtiyacı</h2>
  <p>Uzun yıllar WordPress için geliştirmeler yaptım ve WordPress hakkında blog yazıları yazdım. WordPress <abbr title="Content Management System">CMS</abbr> sistemleri arasında en kolay kurulum ve kullanıma sahip olanı.
  Ancak bugün normal karşıladığımız sistem gereksinimleri hiç de azımsanacak gibi değil.</p>
  <p>Ortalama bir WordPress site çalışmak için aşağıdaki sistem gereksinimlerine ihtiyaç duyar:</p>
  <ul>
    <li>Linux kurulu bir sunucu</li>
    <li>Apache veya Nginx server yazılımı</li>
    <li>Sunucuda gerekli PHP ayarları</li>
    <li>WordPress kurulumu</li>
    <li>Temaya ait veya siteye özellik katan eklentiler</li>
    <li>Tema kurulumu</li>
  </ul>
  <p>Tüm bunlara sahip olmak yeterli değil, eğer başarılı bir cache sistemi kurulmazsa, yüksek trafikli WordPress sitelerde aşırı CPU kullanım sorunu ortaya çıkıyor. Sayfaların hazırlanıp ziyaretçilerin taleplerine
  cevap vermek WordPress gibi esnek yapıdaki sistemler için yüksek CPU gücü gerektiren bir işlemdir. Bu durum sunucu maliyetlerinin artmasına sebep oluyor.</p>
  <p>Tüm bunların sonucunda, sitenizi taşırken yeni hosting firmanızda bu ayarlardan birinin eksik olması ya da mevcut hosting firmanızın sistemini güncellemeye karar vermesi sitenizin çalışmamasına sebep
  olacaktır.</p>
  <p>Durum statik sayfalara geldiğinde ise çok daha basit ve kolay: dosyalarınızı servis edecek bir sunucu olması yeterli.</p>
  <p>Statik siteler için sunucunuzun sadece html, css, js ve gerekli görsel dosyalarınızı saklaması ve servis etmesi yeterli. Static site generator'lar çıktı olarak yalnızca bu dosyaları veriyor.</p>
  <p>Ben kendi sitem için Github sunucularında barındırılan <a href="https://pages.github.com/" target="_blank" rel="external">Github Sayfalar</a> hizmetini kullandım. Bu sayede sunucu bakımı, hosting masrafı
  gibi dertlerden de kurtuldum.</p>
  <h2>2) Hız</h2>
  <p>Araştırmalara göre internet kullanıcılarının büyük bir kısmı sayfa açılış süresi 3 saniyenin üzerine çıktığında bekemekten vazgeçip siteyi terk ediyor. Bu sonuçlardan yola çıkarak Google ve diğer
  arama motorları da sayfa açılış hızını bir <abbr title="Search Engine Optimizations">SEO</abbr> kriteri olarak kabul etti.</p>
  <p>Statik siteler maksimum hızda çalışıyor. Bunun sebebi sunucu tarafında dosyaları hazırlamak için bir işlem yok, sunucu dosyaları olduğu gibi servis ediyor.</p>
  <h2>3) Versiyon kontrolü</h2>
  <p>Versiyon kontrol sistemi olmadan bir proje üzerinde çalışmak neredeyse imkansız. Hazır yapılar bunu yazılımsal olarak sağlamıyor, WordPress gibi gelişmiş CMS sistemleri sadece içerik için versiyon kontrolü
  özelliği sağlıyor. Ancak hatalı bir eklenti veya tema geliştirmesini eski haline döndürmek, yedek almayı unuttuysanız büyük problem oluyor.</p>
  <p>Sitemi Github üzerinde barındırıyor olmak beni versiyon kontrol sistemi ayarlamak için sarf edeceğim efordan kurtardı.</p>
  <h2>4) Güvenlik</h2>
  <p>Hazır yapılarda sıklıkla güvenlik açığı çıkma ihtimali var. Örneğin WordPress için, bulunduğunuz sürümde bir güvenlik açığı çıkması durumunda siz güncelleme yapana kadar sisteminiz tehdit altında olacaktır.</p>
  <p>Statik sitelerde ise kullanıcı etkileşimi doğrudan yapılmıyor. Bu tarz hizmetler farklı servislerden alınabilir. Böylece sitenizi direkt etkileyecek bir güvenlik açığı söz konusu olmaz. Sadece hosting firmanızın kendi
  güvenliğini sağlaması yeterli. Bu nedenle güvenlik konusunda büyük tedirginlikler yaşanmıyor.</p>
  <h3>5) Esneklik</h3>
  <p>Yapıyı kendiniz kurguladığınız için, giriş sayfasını bir landing page olarak ve içerik sayfalarını da blog olarak tasarlamanızda hiçbir engel yok. CMS sistemlerinde ise bu durum çok daha zor ve
  kısıtlıdır. Hazır blog yapıları ise buna izin vermez.</p>
  <h2>Statik sayfaların dezavantajları</h2>
  <p>Avantajlardan bahsedip de dezavantajlardan bahsetmemek olmaz. Statik sitelerin 2 büyük dezavantajı var ve bu nedenle her yapıdaki siteye uygulanamıyor:</p>
  <ol>
    <li>
      <p>Kullanıcı etkileşiminin olmaması</p>
      <p>Güvenlik başlığından bunun bir avantaj olduğunu söylemiştim. Ancak kullanıcılardan bir bilgi girişi isteyecekseniz bunu direkt olarak yapmanız pek mümkün değil.</p>
      <p>Örneğin blog için basit bir yorum sistemi yapacağımızı düşünelim. Tamamı statik bir sitede veritabanı kaydını nasıl gerçekleştireceğiz? Klasik yapılarda bunu yapamayız. Bunun için
      <a href="https://disqus.com/" target="_blank" rel="external">Disqus</a> gibi bir servisten yararlanmak mümkün. Ancak daha karmaşık etkileşimli işlemlerde bu durum bir dezavantaj olacaktır.</p>
    </li>
    <li>
      <p>Yönetici arayüzünün olmaması</p>
      <p>WordPress gibi bir sistem üzerinde yeni bir yazı yayınlamak çok eğlencelidir. Ancak yönetici arayüzünün olmadığı statik sitelerde yeni bir yazıyı kullandığınız
      <abbr title="Integrated development environment">IDE</abbr> üzerinden yazarsınız. Her ne kadar markup dilleri makale yazmayı kolaylaştırsa da bu durum son kullanıcı için pek mümkün değil.</p>
    </li>
  </ol>
  <h2>Sonuç olarak</h2>
  <p>Static site generator araçlarının en popüleri Ruby üzerinde çalışan <a href="https://jekyllrb.com/" target="_blank" rel="external">Jekyll</a>. Ancak ben arayüz geliştirme ortamı için
  <a href="https://nodejs.org/en/" target="_blank" rel="external">nodeJS</a> ve <a href="http://gruntjs.com/" target="_blank" rel="external">Grunt</a> araçlarından yararlandığım için nodeJS üzerinde
  çalışan popüler uygulamaları denedim. Amacım en basit ve en hızlı adapte olabileceğim aracı seçmekti. Aşağıdaki araçları inceleme fırsatım oldu:</p>
  <ul>
    <li><a href="http://assemble.io/" target="_blank" rel="external">Assemble</a></li>
    <li><a href="http://www.metalsmith.io/" target="_blank" rel="external">Metalsmith</a></li>
    <li><a href="http://docpad.org" target="_blank" rel="external">Docpad</a></li>
    <li><a href="http://harpjs.com/" target="_blank" rel="external">Harp</a></li>
    <li><a href="https://laktek.github.io/punch/" target="_blank" rel="external">Punch</a></li>
    <li><a href="http://brunch.io/" target="_blank" rel="external">Brunch</a></li>
  </ul>
  <p>Sonuç olarak DocPad'in kullanımını kolay buldum. Ayrıca eklenti olarak tam da ihtiyaç duyacağım eklentileri mevcut. Döküman sayfasındaki örnek uygulama oluşturma adımlarını takip
  edince çabuk alışacağımı anladım.</p>
  <p>Sonraki yazılarımda DocPad'in kullanımına da yer vereceğim.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>02 Ekim 2016</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/nodejs/">nodejs</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/javascript/">javascript</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/static-site-generator/">static-site-generator</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/docpad/">docpad</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Static Site Generator Kullanmanın Avantajları&url=https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari/&title=Static Site Generator Kullanmanın Avantajları&summary=Geliştiricilerin yeni oyuncağı static site generator'lara genel bakış&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari';
		window.disqus_identifier = 'blog-static-site-generator-kullanmanin-avantajlari';
		window.disqus_title = 'Static Site Generator Kullanmanın Avantajları';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim</h1>
  <p>Bu konuda açık olalım, alışkanlıklarımızı değiştirmek hepimiz için zor. Bu konuda özellikle kendini eğitmeye çalışan benim için bile...</p>
  <p>Mesleğim gereği insanların alışkanlıklarını bozmaya ne denli isteksiz olduklarını, bu konuda ayak dirediklerini biliyorum. Hatta kendimde bunu değiştirmek için bu alanda her hikayeyi okumaya çalışıyorum. En sevdiğim hikaye Ebay’e ait.</p>
  <p>Hikaye şöyle: <i>Bir gün Ebay ekibi parlak sarı arkaplan renginden bıkıyor. Siteyi beyaz arkaplan rengi ile yeniliyorlar. Kullanıcılar ağır tepki gösteriyor, e-posta yağmuruna tutuyor. Ekip kullanıcıları memnun etmek için geri adım atmak zorunda. Ertesi gün bu değişiklik geri alınıyor. Ebay ekibi farklı bir strateji denemeye karar veriyor: Sitenin arkaplan rengini her gün bir ton açmaya karar veriyorlar. Tamamen beyaz olduğunda tek bir kullanıcı bile bunu fark etmiyor.</i></p>
  <blockquote>Tüm hikayelere, bilince rağmen yine de alışkanlıklarımı değiştirmek benim için zor.</blockquote>
  <p>Aralık ayında sosyal medya 2016 yılını karalama kampanyası başlattı. Yıl içerisinde gerçekleşen bütün felaketler, ölen ünlüler listeler halinde paylaşıldı. Bu yazının konusu daha kişisel ancak benim için de 2016 pek parlak geçmedi.</p>
  <p>İlk olarak, en çok övündüğüm kitap okuma alışkanlığımdan tamamen koptum. WordPress blogumu satmamın ardından blog yazma alışkanlığım da kalmadı. Yemek yeme alışkanlığım da bozuldu. Daha önceleri abur-cubur, fast food benim için ödülken şimdi bu ödül yerini ev yemeklerine bıraktı. Gördüm ki bu tembelliklerin toplamı bana daha az üretmek olarak geri dönüyor.</p>
  <h2>2017 Hedeflerim</h2>
  <p>2017 yılı için kendime 6 temel hedef belirledim.</p>
  <ol>
    <li>Erken kalk (Saat 5:45’te)</li>
    <li>Düzenli spor yap</li>
    <li>Sağlıklı beslen (Yemek yap)</li>
    <li>Kitap oku</li>
    <li>Blog yaz</li>
    <li>Uyku öncesi meditasyon!</li>
  </ol>
  <p>Aşağıda neden bu hedeflerde karar kıldığımı sırasıyla inceledim.</p>
  <h3>Erken kalk</h3>
  <p>Ben daha çok geç yatan - geç uyanan biriyim. Uykuyu sevmekten çok, gecenin sessizliğinde çalışmayı daha verimli buluyorum. Diğer yandan 6 saatten az uyku bana yeterli değil.</p>
  <p>Geç uyanmak bütün günümü verimsizleştiriyor. Bunun için gece çalıştığım 1-2 saatlik verimli süremi feda edip tüm günü daha performanslı geçirmek için çalışacağım. Bunu daha önce denedim, saat 6’da güne başlayıp gün içinde yapacaklarımı planlamak benim için daha faydalı. Üstelik kahvaltıya da vakit kalıyor. Bir taşla iki kuş!</p>
  <p>Uyanma saatime 5:45 olarak karar vermem çok radikal bir değişiklik oldu. Bu saate karar vermemde Quora’daki <a href="https://www.quora.com/What-do-most-successful-people-do-every-morning/answer/Janis-Butevics" rel="external" target="_blank">Başarılı insanlar her sabah ne yapar?</a> sorusuna gelen bir cevap yardımcı oldu.</p>
  <p>Şahsi olarak tanıştığım ve başarılı bulduğum herkesin de saat 7’den önce uyandığını biliyorum. Bu nedenle hedefimi 5:45 olarak belirledim.</p>
  <h3>Düzenli spor yap</h3>
  <p>Düzenli spor yaptığım zaman kendimi daha dinç ve daha sağlıklı hissediyorum. Bu aslında erken uyanmamın da bir parçası: 15-20 dakikalık bir sabah egzersizi ve haftanın belli günleri de işten sonra 30-45 dakikalık spor. Düzenli spor yaptığım zamanlarda sırt ve omuz ağrılarım kayboluyor. Tüm gününü bilgisayar başında geçirenlere öneririm.</p>
  <h3>Sağlıklı beslen</h3>
  <p>Sağlıklı beslenmekten kastettiğim ev yemekleri yemek. Hazır yiyeceklerden kendimi kurtarırsam yaşam kalitemi artıracağıma inanıyorum. Evde yemek yapmaya vakit ayırmam gerek. Bunun için kendimi haftanın üç günü evde yemek yapmak için motive etmeye çalışıyorum.</p>
  <h3>Kitap oku</h3>
  <p>2016’da çok az okudum. Biriken kitaplarımı bir an önce bitirmem, yenilerine başlamam gerekli. Kitap okumayı zihnimi boşaltmak için de faydalı buluyorum. Ayrıca okuduğum kitaplar hakkındaki fikirlerimi bloglamak gibi de bir niyetim var.</p>
  <figure>
    <img alt="Franz Kafka'nın Dönüşüm kitabına ait bir illustrasyon" src="https://tufantunc.com/content/blog/franz-kafka-donusum.jpg">
    <figcaption>
      Kitap okuma hedefime Franz Kafka'nın, giriş paragrafını her edebiyat severin ezbere bildiği Dönüşüm adlı kitabı ile başladım.
    </figcaption>
  </figure>
  <h3>Blog yaz</h3>
  <p>Normal zamanlarda bildiğim bir konu üzerinde durmaktansa yeni şeyler araştırmak daha cazip geliyor. Blog yazarken ise bildiğimi düşündüğüm konuları yazıyorum. Ancak yazarken bilmediğim ya da daha önce merak etmediğim şeyleri de araştırmam gerekiyor. Bu hem bildiklerimi pekiştirmek hem de bilgiyi detaylandırmak adına çok faydalı.</p>
  <h3>Uyku öncesi meditasyon yap</h3>
  <p>Meditasyon dediysem, bacaklarımı çapraz yapıp halının ortasında oturmak değil!</p>
  <p>Bazen sadece gözlerimi kapatıp müzik dinlemek, bazen de <a href="https://www.calm.com/" rel="external" target="_blank">Calm App</a> yardımıyla biraz zihnime odaklanıp hiçbir şey yapmamak iyi geliyor. Günlük hayatın akışında herşeyi aceleye getiriyorum, zihin sağlığımı korumak için bu ufak duraksamalar bana iyi geliyor.</p>
  <h3>Son olarak...</h3>
  <p>Benim için en büyük motivasyon alışkanlıklarımı geri kazanmaya çalışıyor olmak. Bunlar "yapabilir miyim" diye endişe ettiğim amaçlar değil, eskiden zaten yapıyordum.</p>
  <p>Ancak herkes önüne benim kadar basit hedefler koymayabilir. Eğer bu konuda bir motivasyona ihtiyacınız varsa, Barış Özcan'ın <i>Zinciri Kırma</i> isimli projesine göz atmanızı öneririm. Hedeflerinize ilerlemenizi takip edebilecek ve kendiniz motive etmenizi sağlayacak etkili bir yol öneriyor.</p>
  <p>
  <iframe width="680" height="383" src="https://www.youtube.com/embed/ZoOTMQQzsJY?rel=0&amp;showinfo=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
  </p>
  <p>İyi seneler...</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>03 Ocak 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kisisel/">kisisel</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/hedef/">hedef</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/blog/">blog</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kitap/">kitap</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/spor/">spor</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim&url=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/&title=2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim&summary=2017 yılında daha üretken olabilmek için kendime belirlediğim kişisel hedeflerimi yazdım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim';
		window.disqus_identifier = 'blog-2017-kisisel-hedeflerim';
		window.disqus_title = '2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tag: knockoutjs]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>knockoutjs etiketi içeren yazılar:</h1>
  <ul id="blog-posts">
    
    <li>
      <a href="/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/">
        <span>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</span>
        <time>11 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
  </ul>
</article>
]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/tags/knockoutjs</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/tags/knockoutjs</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 20:39:08 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tag: angular]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>angular etiketi içeren yazılar:</h1>
  <ul id="blog-posts">
    
    <li>
      <a href="/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/">
        <span>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</span>
        <time>11 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
  </ul>
</article>
]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/tags/angular</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/tags/angular</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 20:39:08 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>