<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Tufan Tunç]]></title>
        <description><![CDATA[Tufan Tunç]]></description>
        <link>https://tufantunc.com</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2017 19:43:12 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://tufantunc.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 19:43:05 GMT</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[Blog]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>
    Blog
    <a href="https://tufantunc.com/rss.xml" target="_blank" class="rss"><i class="icon icon-rss-squared"></i></a>
  </h1>
  <ul id="blog-posts">
    
    <li>
      <a href="/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap/">
        <span>Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı</span>
        <time>09 Mart 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar/">
        <span>Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar</span>
        <time>22 Şubat 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu/">
        <span>Facebook'ta Yardım İstemenin Doğru Yolu</span>
        <time>06 Şubat 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi/">
        <span>Basit Örneklerle KnockoutJS'ye Başlangıç Anlatımı</span>
        <time>31 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/verimliliginizi-artiracak-8-uygulama/">
        <span>Çalışırken Verimliliğinizi Artıracak 8 Yardımcı Araç</span>
        <time>24 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/">
        <span>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</span>
        <time>11 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/2017-kisisel-hedeflerim/">
        <span>2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim</span>
        <time>03 Ocak 2017</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/ssl-sertifikasinin-seo-etkisi/">
        <span>SSL Sertifikasının SEO Etkisi ve Ücretsiz SSL Almak</span>
        <time>24 Aralık 2016</time>
      </a>
    </li>
    
    <li>
      <a href="/blog/static-site-generator-kullanmanin-avantajlari/">
        <span>Static Site Generator Kullanmanın Avantajları</span>
        <time>02 Ekim 2016</time>
      </a>
    </li>
    
  </ul>
  <!-- Page Listing -->
<div id="pagination">
    <ul>
        <!-- Previous Page Button -->
        
            <li class="disabled"><span>Önceki</span></li>
        

        <!-- Page Number Buttons -->
        
            
                <li class="active"><span>1</span></li>
            
        

        <!-- Next Page Button -->
        
            <li class="disabled"><span>Sonraki</span></li>
        
    </ul>
</div>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog</guid>
            <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 11:31:28 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[İletişim]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content">
  <h1>İletişim</h1>
  <p>
    Eğer herhangi bir konuda bana bir sorunuz varsa ya da sadece selam vermek isterseniz bana bir e-posta gönderin: <span class="email" data-address="tufan" data-domain="tufantunc.com"></span>
  </p>
  <p>
    Dilerseniz <a href="https://twitter.com/tufant" rel="external" target="_blank">Twitter adresime</a> bir ileti gönderebilir ya da <a href="https://tr.linkedin.com/in/tufantunc" rel="external" target="_blank">LinkedIn</a> üzerinde beni ekleyebilirsiniz.
  </p>
  <p>
    Hem e-posta hem de sosyal medya hesaplarımı günlük takip ediyorum.
  </p>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/iletisim</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/iletisim</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 20:08:32 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Hakkımda]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content">
  <h1>Hakkımda</h1>
  <p>Adım Tufan Tunç. İstanbul'da yaşıyorum.</p>
  <p>
    Front-End Developer'ım. Yani sürekli olarak tarayıcıların kod yorumlaması arasındaki farkları, kullanıcı deneyimini araştırıyor, servisler ve arayüz arasında etkileşim için bolca javascript yazıyorum.
    Çalışma ortamında yeni fikirleri uygulamayı, yeni teknolojiler öğrenmeyi ve iş akışını otomatize etmeyi seven biriyim.
  </p>
  <p>
    Blogumda arayüz geliştirme hakkında edindiğim tecrübeleri ve fikirlerimi paylaşıyorum.
  </p>
  <p>
    İş dışında ise okumayı, dizi izlemeyi, motorsiklet sürmeyi ve bilgisayar oyunları oynamayı severim.
  </p>
  <p>Çalışma hayatım ve yer aldığım projelerle ilgili detaylar <a href="https://tr.linkedin.com/in/tufantunc" rel="external" target="_blank">LinkedIn profilim</a>de mevcut.</p>
  <p>Üzerinde çalıştığım açık kaynaklı projelerimi <a href="https://github.com/tufantunc/" rel="external" target="_blank">Github</a> üzerinde inceleyebilirsiniz.</p>
  <p>Bana ulaşmak isterseniz <a href="/iletisim/">iletişim</a> sayfasındaki bilgileri kullanabilirsiniz.</p>
  <h2>Bu internet sitesini geliştirirken:</h2>
  <ul>
    <li>Tasarım için Photoshop'tan,</li>
    <li>CSS ve HTML optimize işlemleri için Grunt ve eklentilerinden,</li>
    <li>Statik html dosyalarını oluşturmak için DocPad ve eklentilerinden yararlandım.</li>
  </ul>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/hakkimda</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/hakkimda</guid>
            <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 10:50:10 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Front-End Developer]]></title>
            <description><![CDATA[<article class="main-content bracket">
  <h1>Merhaba.</h1>
  <p>Adım Tufan Tunç.<br/>
    CRM Akademi şirketinde <strong>Front-End Developer</strong> olarak çalışıyorum.</p>
  <p>Performanslı JavaScript uygulamaları ve Front-End geliştirme ortamının
otomasyonu için uygulamalar geliştirerek hem geliştiriciler hem de
kullanıcılar için <span class="highlight">daha hızlı bir web</span> inşa etmeyi amaçlıyorum.</p>

  <h2>Son Blog Yazım:</h2>
  
  <p class="no-margin-top"><a href="/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap/">Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı</a></p>
  


</article>
<script type="application/ld+json">
{
  "@context": "http://schema.org",
  "@type": "Person",
  "name": "Tufan Tunç",
  "url": "https://tufantunc.com",
  "jobTitle": "Front-End Developer",
  "image": "https://media.licdn.com/mpr/mpr/shrinknp_400_400/p/8/005/029/261/06fd0cf.jpg",
  "sameAs": [
    "https://tr.linkedin.com/in/tufantunc",
    "https://twitter.com/tufant",
    "https://plus.google.com/u/0/+TufanTun%C3%A7"
  ]
}
</script>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 14:55:23 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim</h1>
  <p>Bu konuda açık olalım, alışkanlıklarımızı değiştirmek hepimiz için zor. Bu konuda özellikle kendini eğitmeye çalışan benim için bile...</p>
  <p>Mesleğim gereği insanların alışkanlıklarını bozmaya ne denli isteksiz olduklarını, bu konuda ayak dirediklerini biliyorum. Hatta kendimde bunu değiştirmek için bu alanda her hikayeyi okumaya çalışıyorum. En sevdiğim hikaye Ebay’e ait.</p>
  <p>Hikaye şöyle: <i>Bir gün Ebay ekibi parlak sarı arkaplan renginden bıkıyor. Siteyi beyaz arkaplan rengi ile yeniliyorlar. Kullanıcılar ağır tepki gösteriyor, e-posta yağmuruna tutuyor. Ekip kullanıcıları memnun etmek için geri adım atmak zorunda. Ertesi gün bu değişiklik geri alınıyor. Ebay ekibi farklı bir strateji denemeye karar veriyor: Sitenin arkaplan rengini her gün bir ton açmaya karar veriyorlar. Tamamen beyaz olduğunda tek bir kullanıcı bile bunu fark etmiyor.</i></p>
  <blockquote>Tüm hikayelere, bilince rağmen yine de alışkanlıklarımı değiştirmek benim için zor.</blockquote>
  <p>Aralık ayında sosyal medya 2016 yılını karalama kampanyası başlattı. Yıl içerisinde gerçekleşen bütün felaketler, ölen ünlüler listeler halinde paylaşıldı. Bu yazının konusu daha kişisel ancak benim için de 2016 pek parlak geçmedi.</p>
  <p>İlk olarak, en çok övündüğüm kitap okuma alışkanlığımdan tamamen koptum. WordPress blogumu satmamın ardından blog yazma alışkanlığım da kalmadı. Yemek yeme alışkanlığım da bozuldu. Daha önceleri abur-cubur, fast food benim için ödülken şimdi bu ödül yerini ev yemeklerine bıraktı. Gördüm ki bu tembelliklerin toplamı bana daha az üretmek olarak geri dönüyor.</p>
  <h2>2017 Hedeflerim</h2>
  <p>2017 yılı için kendime 6 temel hedef belirledim.</p>
  <ol>
    <li>Erken kalk (Saat 5:45’te)</li>
    <li>Düzenli spor yap</li>
    <li>Sağlıklı beslen (Yemek yap)</li>
    <li>Kitap oku</li>
    <li>Blog yaz</li>
    <li>Uyku öncesi meditasyon!</li>
  </ol>
  <p>Aşağıda neden bu hedeflerde karar kıldığımı sırasıyla inceledim.</p>
  <h3>Erken kalk</h3>
  <p>Ben daha çok geç yatan - geç uyanan biriyim. Uykuyu sevmekten çok, gecenin sessizliğinde çalışmayı daha verimli buluyorum. Diğer yandan 6 saatten az uyku bana yeterli değil.</p>
  <p>Geç uyanmak bütün günümü verimsizleştiriyor. Bunun için gece çalıştığım 1-2 saatlik verimli süremi feda edip tüm günü daha performanslı geçirmek için çalışacağım. Bunu daha önce denedim, saat 6’da güne başlayıp gün içinde yapacaklarımı planlamak benim için daha faydalı. Üstelik kahvaltıya da vakit kalıyor. Bir taşla iki kuş!</p>
  <p>Uyanma saatime 5:45 olarak karar vermem çok radikal bir değişiklik oldu. Bu saate karar vermemde Quora’daki <a href="https://www.quora.com/What-do-most-successful-people-do-every-morning/answer/Janis-Butevics" rel="external" target="_blank">Başarılı insanlar her sabah ne yapar?</a> sorusuna gelen bir cevap yardımcı oldu.</p>
  <p>Şahsi olarak tanıştığım ve başarılı bulduğum herkesin de saat 7’den önce uyandığını biliyorum. Bu nedenle hedefimi 5:45 olarak belirledim.</p>
  <h3>Düzenli spor yap</h3>
  <p>Düzenli spor yaptığım zaman kendimi daha dinç ve daha sağlıklı hissediyorum. Bu aslında erken uyanmamın da bir parçası: 15-20 dakikalık bir sabah egzersizi ve haftanın belli günleri de işten sonra 30-45 dakikalık spor. Düzenli spor yaptığım zamanlarda sırt ve omuz ağrılarım kayboluyor. Tüm gününü bilgisayar başında geçirenlere öneririm.</p>
  <h3>Sağlıklı beslen</h3>
  <p>Sağlıklı beslenmekten kastettiğim ev yemekleri yemek. Hazır yiyeceklerden kendimi kurtarırsam yaşam kalitemi artıracağıma inanıyorum. Evde yemek yapmaya vakit ayırmam gerek. Bunun için kendimi haftanın üç günü evde yemek yapmak için motive etmeye çalışıyorum.</p>
  <h3>Kitap oku</h3>
  <p>2016’da çok az okudum. Biriken kitaplarımı bir an önce bitirmem, yenilerine başlamam gerekli. Kitap okumayı zihnimi boşaltmak için de faydalı buluyorum. Ayrıca okuduğum kitaplar hakkındaki fikirlerimi bloglamak gibi de bir niyetim var.</p>
  <figure>
    <img alt="Franz Kafka'nın Dönüşüm kitabına ait bir illustrasyon" src="https://tufantunc.com/content/blog/franz-kafka-donusum.jpg">
    <figcaption>
      Kitap okuma hedefime Franz Kafka'nın, giriş paragrafını her edebiyat severin ezbere bildiği Dönüşüm adlı kitabı ile başladım.
    </figcaption>
  </figure>
  <h3>Blog yaz</h3>
  <p>Normal zamanlarda bildiğim bir konu üzerinde durmaktansa yeni şeyler araştırmak daha cazip geliyor. Blog yazarken ise bildiğimi düşündüğüm konuları yazıyorum. Ancak yazarken bilmediğim ya da daha önce merak etmediğim şeyleri de araştırmam gerekiyor. Bu hem bildiklerimi pekiştirmek hem de bilgiyi detaylandırmak adına çok faydalı.</p>
  <h3>Uyku öncesi meditasyon yap</h3>
  <p>Meditasyon dediysem, bacaklarımı çapraz yapıp halının ortasında oturmak değil!</p>
  <p>Bazen sadece gözlerimi kapatıp müzik dinlemek, bazen de <a href="https://www.calm.com/" rel="external" target="_blank">Calm App</a> yardımıyla biraz zihnime odaklanıp hiçbir şey yapmamak iyi geliyor. Günlük hayatın akışında herşeyi aceleye getiriyorum, zihin sağlığımı korumak için bu ufak duraksamalar bana iyi geliyor.</p>
  <h3>Son olarak...</h3>
  <p>Benim için en büyük motivasyon alışkanlıklarımı geri kazanmaya çalışıyor olmak. Bunlar "yapabilir miyim" diye endişe ettiğim amaçlar değil, eskiden zaten yapıyordum.</p>
  <p>Ancak herkes önüne benim kadar basit hedefler koymayabilir. Eğer bu konuda bir motivasyona ihtiyacınız varsa, Barış Özcan'ın <i>Zinciri Kırma</i> isimli projesine göz atmanızı öneririm. Hedeflerinize ilerlemenizi takip edebilecek ve kendiniz motive etmenizi sağlayacak etkili bir yol öneriyor.</p>
  <p>
  <iframe width="680" height="383" src="https://www.youtube.com/embed/ZoOTMQQzsJY?rel=0&amp;showinfo=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
  </p>
  <p>İyi seneler...</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>03 Ocak 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kisisel/">kisisel</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/hedef/">hedef</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/blog/">blog</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kitap/">kitap</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/spor/">spor</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim&url=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim/&title=2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim&summary=2017 yılında daha üretken olabilmek için kendime belirlediğim kişisel hedeflerimi yazdım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim';
		window.disqus_identifier = 'blog-2017-kisisel-hedeflerim';
		window.disqus_title = '2017 Yılı İçin Kişisel Hedeflerim';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/2017-kisisel-hedeflerim</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Basit Örneklerle KnockoutJS'ye Başlangıç Anlatımı]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>Basit Örneklerle KnockoutJS'ye Başlangıç Anlatımı</h1>
  <p>KnockoutJS kütüphanesini kullanmaya nasıl karar verdiğimi <a href="https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/" target="_blank">önceki yazımda</a> yazmıştım. Bu defa basit örneklerle kullanımını anlatacağım.</p>
  <p>Önceki yazıyı uzun bulanlar için KnockoutJS’nin ne yaptığına dair bir özet geçeyim: Tıpkı jQuery gibi bir kütüphane. Kendi sitesinde UI ve json data arasındaki iletişimi kontrol eden MVVM’in VM’i olarak tanıtılmış.</p>
  <p>Peki <abbr title="Model-View-ViewModel">MVVM</abbr> nedir? MVVM, tıpkı MVC gibi bir yazılım mimarisi pattern’i. Gelin bu kısaltmadaki harflerin anlamına bakalım:</p>
  <ul>
    <li><strong>Model</strong>: Uygulamanızda kullandığınız data katmanı. Bu dataya ulaşmak için Ajax talebi gönderir ve aldığınız datayı javascript ile işlersiniz.</li>
    <li><strong>View</strong>: Arayüz katmanı, HTML’de kullanıcıya gösterdiğimiz tüm elemanlar bu katmanda yer alır. Bu katman sadece sayfa elemanlarını anlamlı bir şekilde kullanıcıya sunmaz, aynı zamanda kullanıcının yapmış olduğu veri girişi, buton tıklaması gibi işlemleri view-model katmanına iletir.</li>
    <li><strong>View-Model</strong>: Bu katmanda hem datalar hem de arayüz elemanlarının etkileşimine dair fonksiyonlar yer alır. Ancak UI elemanlarının kendisi yer almaz. Çalışma prensibini şu şekilde düşünebilirsiniz: Sayfanızda bir liste görünümü var. Bu listenin her elemanı view-model katmanında tutulur. Yine listeye yeni bir eleman ekleme ve eleman çıkarma işlemleri için bu katmanda fonksiyonlar yer alır. Basitçe Model ve View katmanı arasındaki iletişimi sağlar. Knockout bu katmanın kontrolünü sağlayan bir kütüphanedir.</li>
  </ul>
  <figure>
    <img alt="mvvm çalışma prensibi" src="https://tufantunc.com/content/blog/mvvm-design-pattern.png">
    <figcaption>
      Bulabildiğim en güzel MVVM'in çalışma prensibini anlatan görsel bu. Kaynak: <a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff798384.aspx" rel="external" target="_blank">Microsoft</a>
    </figcaption>
  </figure>
  <h2>Knockout’a hızlı giriş</h2>
  <p>İlk adım elbette js kütüphanesini sayfanıza eklemek. İlgili dosyaları KnockoutJS sitesinden alabilirsiniz. Bower kullananlar aşağıdaki komut ile son sürümü indirebilir:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs bash">bower install knockout</code></pre>
  <p>Ardından:</p>
  <ul>
    <li>Basitçe bir javascript objesi oluşturun,</li>
    <li>Objedeki datanın UI’da nereyi dolduracağını belirtin</li>
    <li>KnockoutJS’yi aktifleştirin</li>
  </ul>
  <p>Kolay görünüyor, değil mi? KnockoutJS dökümentasyonunda yer alan bir örnekle başlayalım. JS Objemizde kişi bilgileri yer alsın:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript"><span class="hljs-keyword">var</span> myViewModel = {
    <span class="hljs-attr">personName</span>: <span class="hljs-string">'Tufan'</span>,
    <span class="hljs-attr">personAge</span>: <span class="hljs-number">26</span>
};
</code></pre>
  <p>Şimdi UI’da bu datayı göstereceğimiz yeri Knockout’a bildirelim. Bunun için HTML etiketimize data-bind parametresi ile Knockout komutu ekleyeceğiz:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs xml"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span>Benim adım <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">span</span> <span class="hljs-attr">data-bind</span>=<span class="hljs-string">"text: personName"</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">span</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span></code></pre>
  <p>Şimdi de JS tarafına geri dönelim ve KnockoutJS’yi çalıştıralım:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript">ko.applyBindings(myViewModel);</code></pre>
  <p>ko.applyBindings komutu ile belirttiğimiz viewModel objesini sayfadaki data-bind parametrelerine bağlamış olduk.</p>
  <p>Bu basit örneğin kodlarını codepen.io'daki hesabıma ekledim, <a href="http://codepen.io/tufantunc/pen/MJrgNK" rel="external" target="_blank">buradan</a> inceleyip üzerinde oynayabilirsiniz.</p>
  <p>Şimdi biraz da KnockoutJS’nin sihrine bakalım.</p>
  <h3>Observable kullanımı</h3>
  <p>Observable değişkenler KnockoutJS için özel yeteneklere sahip. En önemli iki özelliği:</p>
  <ol>
    <li>Bağlılık takibi (dependency tracking) özelliğine sahip olması</li>
    <li>View-model'daki değişiklikleri UI’a yansıtması ve UI'dakileri view-model'a taşıması (two-way binding)</li>
  </ol>
  <p>Observable tanımlamak oldukça kolay. Bir önceki örneğimizden devam edelim:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript"><span class="hljs-keyword">var</span> myViewModel = {
    <span class="hljs-attr">personName</span>: ko.observable(<span class="hljs-string">'Tufan'</span>),
    <span class="hljs-attr">personAge</span>: ko.observable(<span class="hljs-number">26</span>)
};</code></pre>
  <p>personName ve personAge property’leri burada observable oldu. Fonksiyon parametresi olarak verdiğimiz değerler de varsayılan değer olarak set etmiş olduk. Değerleri js içinde okumak istersek şu şekilde okuyabiliriz:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript"><span class="hljs-keyword">var</span> isim = myViewModel.personName(); <span class="hljs-comment">//isim değişkenine Tufan datası set edilir</span></code></pre>
  <p>Yeni bir isim atamak için:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript">myViewModel.personName(<span class="hljs-string">"Ahmet"</span>);</code></pre>
  <p>Biz yeni ismi set eder etmez UI'da ilgili alan güncellenecek ve 'Benim adım Ahmet' yazacaktır.</p>
  <p>Eğer bir dizi tanımlayacak olursak, bunu ObservableArray ile yaparız. ObservableArray'ler tıpkı Observable gibi çalışır, sadece ekstra fonksiyonlara sahiptir. JS array'lerin pop, shift gibi özel fonksiyonlarına sahiptir. Şu şekilde tanımlanır:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript">myviewModel.personHobbies = ko.observableArray([<span class="hljs-string">"kitap okumak"</span>, <span class="hljs-string">"film izlemek"</span>, <span class="hljs-string">"blog yazmak"</span>]);</code></pre>
  <h3>Subscribe özelliği</h3>
  <p>Subscribe, observable tanımlı datalarda benim en sık kullandığım özellik. Bir datada değişiklik olması durumunda çalışacak işlemleri belirtir. Örnek bir subscribe yazımı:</p>
  <pre class="highlight"><code class="hljs javascript">myViewModel.personName.subscribe(<span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">function</span>(<span class="hljs-params">newValue</span>) </span>{
    alert(<span class="hljs-string">"Yeni kişi adı: "</span> + newValue);
});</code></pre>
  <p>Subscribe fonksiyonu personName değişkenindeki değişikliği yakalıyor ve alert ile ekranda gösteriyor.</p>
  <h4>Son olarak</h4>
  <p>Yazıda HTML'e sadece text binding seçeneğini gösterdim. Çok daha çeşitli binding fonksiyonlarını <a href="http://knockoutjs.com/documentation/introduction.html" rel="external" target="_blank">dokümentasyonda</a> inceleyebilirsiniz.</p>
  <p>Ayrıca, observable ve subscribe özelliğini de kullanan bir form örneği hazırlayıp codepen’e ekledim. <a href="http://codepen.io/tufantunc/pen/oBpNgE" rel="external" target="_blank">Kodları inceleyip</a> siz de ilk örneğinizi yapabilirsiniz.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>31 Ocak 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/knockoutjs/">knockoutjs</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/javascript/">javascript</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/anlatim/">anlatim</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Basit Örneklerle KnockoutJS'ye Başlangıç Anlatımı&url=https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi/&title=Basit Örneklerle KnockoutJS'ye Başlangıç Anlatımı&summary=Basit örneklerle KnockoutJS kütüphanesinin kullanımını anlattığım blog yazım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi';
		window.disqus_identifier = 'blog-basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi';
		window.disqus_title = 'Basit Örneklerle KnockoutJS&#39;ye Başlangıç Anlatımı';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/basit-orneklerle-knockoutjs-anlatimi</guid>
            <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı</h1>
  <p>Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitabı, 50’den fazla kişi ve markanın dönüşümünü anlattığı hikayeleri inceliyor.</p>
  <p>Büyük markaların ve önemli olayların arkasındaki hikayelere ilgim büyük. Özellikle sıradanlaşan firmaların ve servislerin bir zamanlar devrimci birer yenilik olması bu ilgimi daha da körüklüyor. Örneğin, Steve Jobs kovulmasa Pixar olacak mıydı? Larry ve Sergey üniversite profesörlerinin haklı olduğunu düşünüp tüm interneti depolamayı düşünmeseydi Google olacak mıydı?</p>
  <figure>
    <img alt="Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitap kapağı" src="https://tufantunc.com/content/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kapak.jpg">
    <figcaption>
      Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitap kapağı. Görsel abonesi olduğum <a href="https://www.kitapkulubu.com.tr/" rel="external" target="_blank">Kitap Kulübü</a>'ne ait.
    </figcaption>
  </figure>
  <p>Bazen gündelik kullandığımız araçlar ardında büyük hikayeler taşıyabiliyor. Çoğu zaman insanların bunlardan haberdar olmaması ve hatta ilgi duymaması üzücü. Mesela Zuckerberg çok daha sosyal ve karşı cinsle rahat iletişim kurabilseydi Facebook olacak mıydı?</p>
  <blockquote>Hikâyelerin insanların kalplerine seslenmek gibi benzersiz bir gücü vardır.<br/><small><a href="https://tr.wikipedia.org/wiki/Peter_Guber" target="_blank" rel="external">Peter Guber</a></small></blockquote>
  <p>Tüm bu marka ve kişilerin ardındaki hikayeleri bilmek onların gerçek değerini de anlamak için güzel bir adım. Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitabı bunlar gibi pek çok hikayeyi derlemiş ve insanlara ilham verenin ne olduğunu açıklamayı amaçlamış.</p>
  <p>Bir dönem internette oldukça popüler olan ve ünlüler arasında da yaygınlaşan Ice Bucket Challenge’ın ardındaki hikayeyi öğrendikten sonra bu popüler akım benim için daha da anlamlandı. Bu arada, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ice_Bucket_Challenge" target="_blank" rel="external">Ice Bucket Challange</a> ülkemizde de pek anlaşılmamış olacak ki 20'den fazla dile çevrilen Wiki sayfası Türkçe'ye çevirilmemiş. </p>
  <blockquote>Dünyayı değiştirmek için ne harika bir fırsatımız var.<br/><small>Pete Frates, ALS teşhisi konulduktan 6 saat sonra</small></blockquote>
  <p>Pete Frates eski bir beyzbol kaptanı, 27 yaşında ALS teşhisi konuluyor. Doktorlar ona hastalıın tedavisi olmadığını söylediğinde yukarıdaki sözü söylüyor ve ekliyor, Bill Gates gibi hayırseverlerin ilgisini bu hastalığa çekmeliyiz. (Hatırlarsanız Bill Gates’in de bir Ice Bucket Challenge videosu var.) Teşhisten 2 yıl sonra Pete MLB.com’da kendi hikayesini anlattığı bir yazı yayınlıyor ve bu yazı onun eski oda arkadaşına ilham veriyor. Pete Frates’in eski oda arkadaşı kamera karşısına geçiyor ve buz dökme olayları başlıyor. Ardından Facebook ve Youtube’da 150 ülkeden aralarında ünlülerin de olduğu videolar yayılıyor. Tüm dünyanın dikkati ALS hastalığına çekiliyor.</p>
  <p>
  <iframe width="680" height="383" src="https://www.youtube.com/embed/XS6ysDFTbLU?rel=0&amp;showinfo=0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
  </p>
  <p>Bu akımdan bir önceki yıl 2.8 milyon dolar bağış toplayan ALS Derneği o yıl 100 milyon dolar, ertesi yıla kadar da 220 milyon dolar bağış topluyor. Buz Kovası Meydan Okuması akımı böylelikle başarıya ulaşıyor.</p>
  <p>2017 hedeflerimden biri kitap okumaya daha fazla vakit ayırmaktı. Bu kitap hedefimin ilk adımı oldu. Eğer kafa dağıtmak için 4-5 sayfalık hikayeler okuyabileceğiniz bir masaüstü kitabı arıyorsanız Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitabına bir şans vermenizi tavsiye ederim.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>09 Mart 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kisisel/">kisisel</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/hikaye-anlaticisinin-sirri/">hikaye-anlaticisinin-sirri</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/kitap/">kitap</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/ozet/">ozet</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/yorum/">yorum</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı&url=https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap/&title=Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı&summary=Hikaye Anlatıcısının Sırrı kitabını okudum ve hakkındaki yorumlarımı yazdım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap';
		window.disqus_identifier = 'blog-hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap';
		window.disqus_title = 'Kitap: Hikaye Anlatıcısının Sırrı';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/hikaye-anlaticisinin-sirri-kitap</guid>
            <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Facebook'ta Yardım İstemenin Doğru Yolu]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>Facebook'ta Yardım İstemenin Doğru Yolu</h1>
  <p>Genç Front-End'ci arkadaşlarımızın yaptığı en büyük yanlış elinden geldikçe kendi başlarına öğrenmeye çalışmaları. <strong>Herhangi bir yazılım dilini öğrenmenin en kötü yolu tek başına öğrenmektir.</strong> Bunu sadece <attr title="javascript">js</attr> ya da <attr title="hyper text markup language">html</attr>-<attr title="cascading style sheet">css</attr> için söylemiyorum. Tüm yazılım dilleri için bu böyle. <u>Tek başına öğrenmek sadece hatalarınızı pekiştirir.</u> Peki hata aldığınız ya da izlediğiniz yöntemden emin olmadığınız konularda nasıl yardım istemeli? İster Facebook gruplarında, isterseniz webmaster forumlarında kullanabileceğiniz basit bir servis paylaşacağım.. Ama öncesinde hatamızı görelim.</p>
  <h2>Hatalı Yardım İsteme Yöntemleri</h2>
  <p>En sık yapılan 2 hatalı yöntemi aşağıdaki paragraflarda inceledim.<br/>İlki hata alınan konuda <u>sadece</u> izlenen yöntemi açıklamak:</p>
  <p><i>“Bir input’um var, buraya girilen dataları yakalamak istiyorum ancak js hatası alıyorum. Nasıl yaparım?”</i></p>
  <p>Bu yöntemdeki en büyük hata, inceleyen kişinin kodlara dair çok az fikrinin oluşması. Çoğu zaman tecrübeli geliştiriciler bu senaryo için en ideal kodları paylaşırlar. Çünkü sorulması gereken çok soru var ancak buna harcanacak vakit kısıtlı. Örneğin;</p>
  <ul>
    <li>“js kodlarını jquery ile mi yoksa vanillajs ile mi yazdın?”</li>
    <li>“hangi event ile değişikliği yakalıyorsun, onchange mi yoksa keyup mı?”</li>
  </ul>
  <p>Sorular böyle devam eder. Bu sorularla vakit kaybetmekten kaçıp ideal kodları paylaşmak çoğu zaman çözüm sunmuyor. Bu yeni kodlar soruyu soran kişinin istediği ya da yapısına uydurabileceği bir şey olmayabiliyor. Hatayı alan kişi bu defa <i>“bunu jQuery ile nasıl yaparım”</i> diye soracak. Daha sonra <i>"burada başka bir fonksiyonu nasıl çağırırım"</i> diye soracak. <strong>Bunu tecrübe eden developerlar bir daha bu konularda yardım etmeye istekli olmuyor.</strong> Daha sonra gelen sorularda bütün grup sessizliğe bürünüyor.</p>
  <p><i>“Bu kodlarda hata alıyorum neden çalışmıyor? [burada uzun bir kod bloğu paylaşmıştır]”</i></p>
  <p>Facebook gönderilerinde kodlarınızı paylaşmak, aslına bakarsanız çok saçma. Bunun ilk nedeni Facebook, postlardaki bu kodların bir kısmını temizleyebiliyor. Bu nedenle de zaten hatalı olan kodlar bir de eksik oluyor.</p>
  <p>Bir diğer sebep okunaksızlık. Çok az kişi Facebook gönderisinde gördüğü kodu okumaya çalışıp hata ayıklamayı deniyor. Tecrübeli bir developer’ın yapacağı ilk iş kodları buradan alıp, kendi kullandığı IDE'ye aktarmak oluyor. Sonra bu kodu düzenlemek, tarayıcıda test etmek de ayrı bir uğraş. Herkes bu vakti harcamak istemiyor. Daha önceki örnekte olduğu gibi geliştiriciler bu gibi yardım isteklerine kayıtsız kalıyor.</p>
  <h2>Hata aldım, ne yapmalıyım?</h2>
  <p>Burası sürpriz bir bölüm, yardım istemeden önce yapmanız gereken bir konu. Aldığınız hatayı büyük olasılıkla sizden önce biri daha almış ve <a href="http://stackoverflow.com/" target="_blank" rel="external">StackOverflow</a>’da bunu sormuştur. Çoğu zaman yüzlerce, hatta binlerce oy ile en ideal çözüme de karar verilmiştir. StackOverflow yazılımcılar için bir yardımlaşma sitesi. Dolayısıyla, hatanızı önce StackOverflow’da aratmayı deneyin.</p>
  <figure>
    <img alt="js hatasını otomatik olarak stackoverflow'da arayan kod parçası" src="https://tufantunc.com/content/blog/search-js-error-on-stackoverflow.jpg">
    <figcaption>
      Front-End Developer'lar arasında dolaşan esprili bir StackOverflow çözümü...
    </figcaption>
  </figure>
  <h2>Yardım istemenin doğru yolu</h2>
  <p>Kodlarınızı online bir editöre taşıyın ve grupta paylaşın. Ben daha önceleri <a href="https://jsfiddle.net/" target="_blank" rel="external">jsfiddle</a> sitesini kullanıyordum. Daha sonra renklendirmeleri ve kullanışlılığı hoşuma gittiği için <a href="http://codepen.io/" target="_blank" rel="external">codepen.io</a> sitesine geçtim. Hangisinde rahat ediyorsanız onu kullanabilirsiniz. Size şu avantajları sunacak:</p>
  <ul>
    <li>Kodlarınızı online bir editöre aktarırken yeniden okumuş olursunuz. Böylece gözünüzden kaçan bir hata varsa daha sormadan kendiniz çözersiniz.</ki>
    <li>Codepen gibi siteler kodları renklendirir. Bu sayede yardım etmek isteyenler kendi geliştirme ortamlarına kod taşımakla vs. uğraşmazlar. Bu şekilde vakit kazanacaklarını bilmek yardım etme isteğini de artırır.</ki>
    <li>Editörler üzerinde herkes düzenleme yapabilir. Bu sayede düzeltilmiş kodları ve düzeltilen yerleri, hatta yorum satırı ekleyerek hatanızı vs. görmenizi de sağlarlar. Sadece çözüme ulaşmış olmazsınız, aynı zamanda hatanızı görerek doğrusunu da öğrenmiş olursunuz. Bence bu daha değerli.</ki>
  </ul>
  <p>Son olarak, codepen’de pek çok developer’ın hesabı vardır. <a href="http://codepen.io/tufantunc/" target="_blank" rel="external">Codepen'de beni buradan takip edebilirsiniz.</a> Diğer developer’ların da yaptıkları örnekleri ve paylaştıkları kod bloklarını inceleyebilirsiniz. Ben sık sık codepen’in anasayfasında, öne çıkan kodları incelemeyi severim. Çoğu zaman ilginç çalışmalarla karşılaşmak mümkün.</p>
  <p>Denemekten ve öğrenmekten asla vazgeçmeyin. Sonraki yazılarda görüşmek üzere...</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>06 Şubat 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/front-end/">front-end</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/developer/">developer</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/help/">help</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/facebook/">facebook</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Facebook'ta Yardım İstemenin Doğru Yolu&url=https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu/&title=Facebook'ta Yardım İstemenin Doğru Yolu&summary=Front-End Developer'lar için Facebook'ta doğru yardım isteme yöntemini anlattım.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu';
		window.disqus_identifier = 'blog-facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu';
		window.disqus_title = 'Facebook&#39;ta Yardım İstemenin Doğru Yolu';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/facebook-yardim-istemenin-dogru-yolu</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep</h1>
  <p>Arayüz Geliştiriciler Angular.js ve React.js arasında taraf olurken, pek çok geliştirici KnockoutJS’nin adını duymadı bile. Ben 1 yıldan fazla süredir bu javascript kütüphanesini kullanıyorum. Sizin de kullanmanız için birkaç sebep sıraladım.</p>
  <p>Önceki yazılarımda daha çok web uygulamaları arayüzleri geliştirdiğimden bahsetmiştim. Bu nedenle dinamik olarak değişen ve kullanıcı ile sunucu arasında data alışverişlerini yönetmek için bir kütüphaneye ihtiyaç duyuyorduk. Dolayısıyla two-way binding denilen, arayüz ile javascript arasında data senkronizasyonu yapan bir kütüphane aradık. O dönem birlikte çalıştığımız <a href="http://www.cuneytbekar.net" rel="coworker" target="_blank">Software Architect Cüneyt Bekar</a> ile birlikte, dinamik arayüzleri kontrol edebileceğimiz bir framework arayışına koyulduk.</p>
  <p><a href="http://knockoutjs.com/" rel="nofollow" target="_blank">KnockoutJS</a> kullanmaya karar verirken pek çok popüler front-end js kütüphanesinin özelliklerini ve yazım stillerini inceleme fırsatı buldum. Bu yazıda daha çok <a href="https://angularjs.org/" rel="external" target="_blank">Angular.js</a> ve <a href="https://facebook.github.io/react/" rel="external" target="_blank">React.js</a> üzerinden gideceğim.</p>
  <p>İhtiyaçlarımız basit: Hali hazırda çalışan projelere kolayca entegre edebileceğimiz, öğrenme süresi kısa, yazımı kolay, templating özelliğine sahip bir framework bulmak.</p>
  <h2>Angular.js</h2>
  <p>Angular.js’nin popülerliği bizi manipüle etti, onun üzerinde çok durduk. Kendi yazım stiline sahip olması bizim için büyük problem yarattı, üstelik dökümantasyonu da karmaşıktı. Projelerde backend developer’ların da gerektiğinde js ya da html dosyalarına müdahale edebileceği basitlikte kodlar yazmamız gerekiyordu. Angular’ın yazımı aşina olmayan biri için hiç de müdahale edilebilir değil. Elememizin en büyük sebeplerinden biri de routing ve controller gibi backend’de .net kullandığımız projelerde hiç kullanmayacağımız özelliklere sahip olmasıydı. Angular.js tahmin ettiğimizden çok daha büyük, ASP.NET MVC gibi bir framework çıktı.</p>
  <h2>React.js</h2>
  <p>React.js performans karşılaştırmalarında yarattığı farkla bizi heyecanlandırmıştı. Diğer taraftan JSX yazımı harika görünüyordu. Ancak bu da Angular gibi javascript’in dışında bir yazım stili ve yine aşina olmayan birinin müdahalesi zor. Diğer taraftan jsx dosyalarının compile edildikten sonra yayınlanması projelerin süresini uzatacaktır. Bizim aradığımız ise tek sayfalık bir basit bir formda veya çok sayfalı karmaşık projelerde kullanabileceğimiz ortak bir framework. React’in yazım stili küçük projeler için büyük zaman kaybına neden olabilir. Üstelik jQuery ile olan anlaşmazlığı da can sıkıcı. Çünkü müdahale etmemiz ya da ek geliştirme yapmamız gereken çoğu projede jQuery kullanılıyor. Ayrıca HTML elemanlarını da JS içine yazmamızı şart koşuyor. Virtual DOM’u kullanması pek çok açıdan fayda sağlasa da amacımız alışkanlıklarımızı bozmamak olduğundan React’i de eledik.</p>
  <h2>KnockoutJS</h2>
  <p>KnockoutJS’yi incelerken yazım stiline bayıldık. Değişken tanımlama kuralı dışında, klasik javascript yazdığınızı hissediyorsunuz. 43 kb’lık dosya boyutu ile Angular.js(81 kb) ve React.js(78 kb)’den neredeyse yarı yarıya daha küçük. Dökümantasyonu oldukça güzel ve basit anlatımlı. Tutorial uygulaması ile birkaç saatte Knockout’a hakim olmak mümkün. Ayrıca jQuery ve benzeri diğer kütüphane ve pluginlerle uyumlu. Sadece UI ve javascript arasında data-binding için yazılmış ve bunu başarıyla yapıyor.</p>
  <h3>Tarayıcı uyumluluğu konusu</h3>
  <p>Bu konu bizim karar vermemizdeki en etkin sebeplerden biri. Çünkü müşterilerden bazıları için daha önce geliştirilmiş uygulamaların ie6 uyumluluğuna dair fix çalışmaları yapıyorduk. Dolayısıyla, olabilecek en geniş tarayıcı desteğine sahip framework’ü seçmemiz gerekliydi. Angular ve React’in sadece A sınıfı tarayıcılarda(ie9 ve üstü Chrome, Firefox vb.) çalışması kararımızı kolaylaştırdı.</p>
  <p>KnockoutJS ise ie6, firefox 2.0 ve sonrası tüm browser’ları destekliyor.</p>
  <figure>
    <iframe src="//giphy.com/embed/l0MYGhnGm3sTNreow?html5=true&hideSocial=true" width="680" height="379" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen></iframe>
    <figcaption>
      Bilin bakalım çevremde KnockoutJS kullanan başka kim var?
    </figcaption>
  </figure>
  <h3>KnockoutJS’nin eksikleri</h3>
  <p>Angular ve React gibi geliştirme aşamasında fazla kuralcı olmaması nedeniyle spagetti kod yazımına çok müsait. Eğer kodlar doğru bir şekilde organize edilmezse büyük projelerde içinden çıkılmaz karmaşalara neden olabilir. Tüm siteyi tek view-model’da hazırlayabilir ya da tek sayfada 10 ayrı view-model kullanabilirsiniz. Mimari tamamen geliştiriciye kalmış.</p>
  <p>Diğer yandan React ve Angular kadar kalabalık kullanıcı komünitesine sahip değil. Bu nedenle ihtiyaçlarınız için plugin aramaktansa çoğu zaman kendiniz yazmanız gerekecektir. Hazır çözümleri çok nadiren bulabiliyorsunuz.</p>
  <p>Bir sonraki yazımda KnockoutJS ile örnek uygulama geliştirmesini anlatacağım. O zamana dek <a href="http://learn.knockoutjs.com/#/?tutorial=intro" rel="external" target="_blank">Tutorial</a> sayfasındaki alıştırmaları yapabilirsiniz.</p>
  <p>Eklemek istediğiniz tecrübeleriniz ya da merak ettiğiniz bir konu varsa yorum yazmaktan çekinmeyin.</p>
  <p>Sonraki yazıda görüşmek üzere.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>11 Ocak 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/knockoutjs/">knockoutjs</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/angular/">angular</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/react/">react</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/javascript/">javascript</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep&url=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep/&title=KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep&summary=KnockoutJS javascript kütüphanesini kullanmanız için sizi ikna etmeye çalıştığım bir yazı.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep';
		window.disqus_identifier = 'blog-knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep';
		window.disqus_title = 'KnockoutJS Kullanmanız için Birkaç Sebep';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/knockoutjs-kullanmaniz-icin-birkac-sebep</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar]]></title>
            <description><![CDATA[<article>
  <h1>Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar</h1>
  <p>Menüyü ararken kendinizi bambaşka sitelerde bulduğunuz, 3-5 satırlık metni okuyabilmek için reklam engelleyen tarayıcı eklentileri kullanmak zorunda olduğunuz web siteleriyle karşılaşmışsınızdır eminim. Belli ki arama motorları bu sitenin içeriğini değerli buluyor ve bizi yönlendiriyor. Fakat tekrar ziyaret etmeyi düşünür müsünüz? Ben de düşünmem.</p>
  <p>Burada bahsedeceğim 6 adım hem web sitelerinde hem de web uygulamalarında kullanılabilir.</p>
  <h2>Ziyaretçi Dostu Arabirim</h2>
  <p>Kullanışlılık, uzun süredir UX ismiyle aramızda. UX kullanıcı deneyimi anlamına gelir. Eğer bu konuya amatör ilginiz varsa, kendi siteniz için basitçe 2 adımı kontrol edin:</p>
  <ol>
    <li>Ziyaretçi aradığı içeriğe en fazla 3 tıklama ile ulaşabilir mu?</li>
    <li>Benzer siteleri gezerken kendi alışkanlıklarınızı kontrol edin:<br/>
Örneğin aşağı ok gösteren bir butona tıkladığınızda bir menünün mü yoksa bir içerik alanının mı açılmasını bekliyorsunuz? Sitenizi de buna göre yeniden gözden geçirin.</li>
  </ol>
  <p>Örneğin, bir blog sitesinde makale okurken bir süre sonra sitede modal box açılması ve benden facebook sayfalarını takip etmemi istemeleri benim için sinir bozucu. Çünkü henüz makaleyi okumayı bitirmedim. Üstelik modal box’ın açılmasını da istemedim. Bu benim içeriğe ulaşmam için yapılmış bir geliştirme değil. Bu nedenle ben de sitelerimde böyle bir uygulama kullanmıyorum.</p>
  <p>Bu konu ile ilgili olarak <a href="http://www.kitapyurdu.com/kitap/kullanisli-web-siteleri-yaratma/89507.html" rel="external" target="_blank">Kullanışlı Web Siteleri Yaratma</a> kitabını tavsiye ederim. Benim okuduğum versiyonun çevirisi kötüydü ancak akıcı bir kitap.</p>
  <h2>Okunabilirlik</h2>
  <p>2016 internette okunabilirliğe en çok önem verilen yıl oldu. Artık internet siteleri doğru font’u sadece aramıyor, bulamadığında istediği font’u tasarlatıyor da. Benim bu konuda en beğendiğim sitelerden biri <a href="https://medium.com/" rel="external" target="_blank">Medium</a> oldu. Bence bu kadar başarılı olmasının en önemli sebeplerinden biri de içeriğe zahmetsizce ulaşabiliyor olmanız. Kendi blogumu tasarlarken büyük ölçüde Medium’un tipografi özelliklerini baz aldım. Her ne kadar telif nedeniyle aynı fontu kullanamasam da benzer bir font ve font büyüklükleri kullandım.</p>
  <h2>Hareketli Gif ve Fon Müzikleri</h2>
  <p>Eskiden internet siteleri fon müzikleri kullanırdı. Buna uzun süredir rastlamadım ancak bence web’de bunun yerini alan bir özellik var. Hareketli gif’ler!</p>
  <p>Flash’ın tarayıcılardan yavaş yavaş silinmesi ile hareketli gif’ler her yanımızı sarmaya başladı. Açıkcası blog yazılarında gördüğümde ben de mutlu oluyorum. Ama her zaman değil. Dolayısıyla bunun oranını tutturmak lazım.</p>
  <figure>
    <iframe src="//giphy.com/embed/d3mn3eR2I1DBDtS0?html5=true&hideSocial=true" width="680" height="379" frameborder="0" class="giphy-embed" allowfullscreen></iframe>
    <figcaption>
      Sayfaya yüzlerce gif koymayın, sonra site açılmak nedir bilmiyor.
    </figcaption>
  </figure>
  <h2>Reklam Yerleşimi</h2>
  <p>İnternet siteleri için en kolay ulaşılabilir gelir kaynağının reklamlar olduğu bir gerçek. Reklam alarak site giderlerini azaltmanız hatta kazanmanız da hakkınız. Ancak daha fazla kazanmak için hileli yerleştirilen reklamlar, popup pencereler hatta linkler göstermek büyük hata. Reklamların ön plana çıktığı bir site asla ziyaretçinin güvenini kazanamaz. Burada kendi açınızdan baktığınızda daha fazla tık alma olasılığınız yüksektir elbet fakat, daha çok ziyaretçi kazanmak için ziyaretçinizi de memnun etmeniz gerekmektedir. Satıcı-müşteri ilişkisi gibidir, site içeriğiniz sizin ürününüz ve bunu müşterinize en güzel şekilde sunarak onu memnun etmeniz gerekmektedir. Zaten hileli tıklamalarla reklam verenlerde memnun olmayacaktır, etik değil. Sitenizde az ama içeriğinizle ilgili reklamları barındırmanız hem ziyaretçi hemde sizin açınızdan önemli. Böylece ziyaretçi sayısı arttıkça reklamların tıklanma oranı da artacaktır.</p>
  <p>Sitenizin konusu ve ziyaretçilerinizin ilgi alanlarını tespit ederek az reklam ile daha fazla tık sağlayabilirsiniz. Tabi bu reklamların sayfadaki yerleşimleri de önemli. Ancak reklam yerleşimi ve ziyaretçi eğiliminin ölçümü uzun bir araştırma konusu. Daha derine inmeyip asıl konumuza geri dönelim.</p>
  <h2>Tarayıcı Uyumluluğu</h2>
  <p>Sitenizin en sık kullanılan tarayıcılarda ve mobilde iyi çalıştığından emin olun. Her ne kadar tarayıcılar arasındaki rekabet daha kullanışlı, daha hızlı tarayıcıların ortaya çıkmasını sağlasa da site sahipleri için olumsuz yönleri çok. Farklı tarayıcılar aynı siteyi farklı şekillerde gösteriyor veya olması gerektiği gibi gösteremiyor.</p>
  <p>Ziyaretçilerinizi de düşünerek en çok kullanılan tarayıcılarda sitenizin nasıl göründüğüne bakın. Sorunlu olan kısımları düzeltmeye çalışın. Bu iş HTML vs CSS kodlamalarını bilenler için çok zor değil. Bu sorunlu tespit etmenin ilk yolu html ve css kodlarının doğruluğunu kontrol etmek. HTML kodlarınız için <a href="http://validator.w3.org/" target="_blank" rel="external">W3 HTML validator</a> adresinden, CSS kodlarınız için ise <a href="http://jigsaw.w3.org/css-validator/" rel="external" target="_blank">W3 CSS validator</a> adresinden sitenizin standartlara uyup uymadığını kontrol edebilir, hatalarınızı ve çözümlerini görebilirsiniz.</p>
  <p>Yazı biraz uzun görünüyor fakat yine de konuları derinlemesine işleyemedim. Sizin de kendi fikirlerinizi, bilgilerinizi veya konuları daha ayrıntılı işleyen kaynakları yorumlarınızda bekliyorum.</p>
  <footer>
  <div class="post-date">
    <small><i class="icon-calendar"></i> Yazı Tarihi: </small><br/>
    <time>22 Şubat 2017</time>
  </div>

  
  <div class="tags">
    <small><i class="icon-tags"></i> Etiketler: </small><br/>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/website/">website</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/ux/">ux</a>
    
    <a href="https://tufantunc.com/tags/ziyaretci/">ziyaretci</a>
    
  </div>
  

  <div class="share">
    <small><i class="icon-thumbs-up-alt"></i> Beğendiniz mi? Paylaşın: </small><br/>
    <a href="https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=1738538536395827&display=popup&href=https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar/" class="facebook" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-facebook"></i> Facebook
    </a>
    <a href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar&url=https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar/&via=tufant" class="twitter" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-twitter"></i> Twitter
    </a>
    <a href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar/&title=Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar&summary=Web sitelerinin ziyaretçilerini ön plana koyan içerik yerleşimi ile ziyaretçi kazanabileceklerini anlattığım bir blog yazısı.&source=Tufan%20Tunç" class="linkedin" target="_blank" rel="external,nofollow">
      <i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn
    </a>
  </div>
</footer>

  <div id="disqus_thread"></div>
<script>
	(function(){
		window.disqus_shortname = 'tufantunc';
		window.disqus_developer = '1';
		window.disqus_url = 'https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar';
		window.disqus_identifier = 'blog-modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar';
		window.disqus_title = 'Modern Web Sitesi İçin Ziyaretçi Kazandıracak Detaylar';
		if ( window.DISQUS ) {
			return DISQUS.reset({
				reload: true,
				config: function () {
					this.page.identifier = window.disqus_identifier;
					this.page.url = window.disqus_url;
					this.page.title = window.disqus_title;
				}
			});
		}
		else {
		  var dsq = document.createElement('script'); dsq.type = 'text/javascript'; dsq.async = true;
		  dsq.src = 'https://' + disqus_shortname + '.disqus.com/embed.js';
		  (document.getElementsByTagName('head')[0] || document.getElementsByTagName('body')[0]).appendChild(dsq);
		}
	})();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="http://disqus.com/?ref_noscript">comments powered by Disqus.</a></noscript>
<a href="http://disqus.com" class="dsq-brlink">comments powered by <span class="logo-disqus">Disqus</span></a>
</article>]]></description>
            <link>https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar</link>
            <guid isPermaLink="true">https://tufantunc.com/blog/modern-web-sitesi-icin-ziyaretci-kazandiracak-detaylar</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>